\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Pertukaran dokumen dan pengiriman dokumen dalam ruang lingkup digital sangat diperlukan dan sering digunakan oleh berbagai macam transaksi atau pun kegiatan yang dilakukan pada saat ini. Perlu kita ketahui bahwa ada beberapa ancaman digital yang kita dapatkan dari pengiriman dokumen melalui internet, beberapa masalah yang kita dapatkan dari transaksi digital ini adalah pemalsuan dokumen, perusakan isi dokumen dan lain sebagainya. Pada sebuah perusahaan juga ada transaksi yang bersifat rahasia atau \textit{confidential} yang harus benar-benar dilindungi keaslian dokumen-nya tetapi dalam dunia digital kerahasian itu tidak ada jaminannya jika tidak dilindungi oleh sebuah teknologi pencegah yang dapat melindungi dokumen tersebut\cite{citasi2}. Penelitian ini, akan menerapkan sebuah ilmu keamanan dalam dunia teknologi yaitu \textit{cryptography} dengan dua konsep algoritma simetris dan asimetris, pada penelitian ini akan menggunakan dua algoritma yaitu RSA dan AES dengan melakukan enskripsi pada dokumen yang dikirim dan mendeskripsi dokumen tersebut\cite{citasi3}. \textit{Cryptography} adalah ilmu yang mempelajari cara menjaga agar dokumen atau pesan tetap aman saat dikirimkan, dari pengirim ke penerima tanpa mengalami gangguan dari pihak ketiga. Menurut Bruce Scheiner dalam bukunya \textit{"Applied Cryptography", Cryptography} adalah ilmu pengetahuan dan seni menjaga \textit{message-message} agar tetap aman\textit{(secure)}\cite{citasi1}. Untuk melindungi masalah keamanan dan dokumen yang bersifat rahasia \textit{confidential} merupakan salah satu aspek penting pada sebuah sistem transaksi dokumen yang dikirim dari pengiriman dan penerima. Dalam hal ini, sangat terkait dengan betapa pentingnya keaslian dokumen tersebut yang dikirim dan diterima oleh orang yang dituju dan berhak untuk melihat dokumen tersebut\cite{citasi5}\cite{citasi4}. Informasi akan tidak berguna lagi atau tidak dapat dipercaya lagi apabila ditengah proses pengiriman dokumen, informasi itu disadap atau dibajak oleh orang yang tidak berhak untuk melihat atau orang yang berniat jahat untuk merusak dokumen tersebut\cite{citasi6}. Oleh karena itu, setiap perusahaan atau lembaga yang melakukan transaksi menggunakan digital teknologi pasti memiliki rahasia pada kegiatan-kegiatan yang dilakukan \cite{citasi7}.

Penggunaan internet sebagai media komunikasi dalam sistem sosial ekonomi sangat mempengaruhi perkembangan globalisasi ekonomi dan informasi karena perkembangan ekonomi dan perdagangan Internasional bergerak dengan cepat hal tersebut mempengaruhi terhadap penggunaan dokumen\cite{satu}. Kalau pada mulanya dokumen yang merupakan alat bukti hanya dibuat dalam bentuk tertulis tetapi sekarang dokumen juga harus dapat di buat bentuk elektronik dan menyebar\cite{citasi8}. Untuk membuktian bahwa dokumen elektronik telah diketahui atau dilegalisasi oleh pihak yang berwenang sehingga dokumen tersebut dapat digunakan sebagai alat bukti yang sah secara hukum maka pemerintah melalui UU Nomor 11 Tahun 2008 tentang Informasi dan Transaksi Elektronik (ITE) memberikan pengaturan tentang pengamanan dokumen elektronik\cite{citasi9}\cite{citasi10}\cite{citasi11}. 

Keamanan dokumen merupakan salah satu hal yang sangat penting dalam penukaran dokumen, khusunya pertukaran dokumen didunia maya yang didalamnya terdapat banyak ancaman pada saat proses itu dilakukan\cite{citasi12}\cite{dua}. Keamanan dokumen, khususnya untuk dokumen teks bagi suatu organisasi yang mengasumsikan bahwa dokumen tersebut bernilai rahasia \textit{(confidential} dan \textit{confidential)}\cite{citasi13}. Salah satu aspek keamanan dalam dokumen teks adalah keaslian, bentuk dan isinya harus sesuai dengan yang dimaksud oleh pembuat. Hingga saat ini sistem kriptografi merupakan salah satu solusi untuk menjamin keamanan dari suatu dokumen yaitu dengan menyanjikan isi dari dokumen tersebut menjadi isi yang sulit diketahui dengan melakukan enkripsi dokumen yang dikirim dengan algoritma dan bahkan tidak dipahami melalui proses enkripsi dan untuk memperoleh kembali informasi yang asli dilakukan, proses dekripsi disertai dengan menggunakan kunci yang benar dengan menjadikan pesan atau file yang dapat dibaca \textit{(plaintext)} menjadi pesan acak yang tidak dapat dibaca \textit{(ciphertext)}\cite{citasi14}. Salah satu metode yang sangat popular didalam kriptografi adalah RSA dan AES, dimana sampai saat ini metode ini sangat sulit untuk dipecahkan dan akan membutuhkan waktu yang sangat lama. Metode ini menggunakan dua kunci, yaitu \textit{public key} dan \textit{confidential key}.\cite{citasi17}\cite{citasi18}\cite{citasi19}. Dimana panjang kunci dapat ditentukan dan disesuaikan dengan tingkat kemanan yang diinginkan.\cite{citasi15}\cite{citasi16}.

Penelitian ini akan melakukan implementasi dengan menggunakan algoritma RSA dan algoritma AES yang digunakan untuk memberikan sebuah enkripsi pada dokumen yang akan dikirim melalui proses pengiriman digital dengan pemograman \textit{Python} dan akan dideskrip kepada penerima dengan skema algoritma \textit{cryptographty} asimetris dan simetris. Algoritma \textit{RSA(Rivest Shamir Adleman)} dan algoritma \textit{AES(Advanced Encryption Standard)} merupakan algoritma standar internasional dan sering digunakan untuk melindungi keamanan dokumen dan bisa diterapkan untuk melindungi keaslian dokumen yang dikirim\cite{citasi20}\cite{citasi21}\cite{citasi22}. Penelitian ini bertujuan membuat sebuah hasil perbandingan tingkat keamanan, \textit{performance} dan \textit{suitable} algoritma RSA dan AES dalam implementasi ke pemograman \textit{Python}. Pada algoritma yang digunakan yaitu RSA dan AES dengan menentukan proses yang mudah untuk digunakan dan diimplementasikan pada sebuah program dengan menentukan proses enkripsi dan deskripsi file dokumen, tingkat kerumitan untuk membobol dokumen dan keunggulan algoritma RSA atau AES yang mudah diimplementasikan pada pemograman\textit{Python}\cite{tiga}.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang diatas, maka dapat disimpulkan perumusan masalah yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Bagaimana menginskripsi dan deskripsi file dokumen pada algoritma \textit{RSA (Rivest Shamir Adleman)} dan \textit{AES (Advanced Encryption Standard)}? 
\item Bagaimana menginplementasikan algoritma RSA dan AES pada pemograman \textit{Python}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Dan Manfaat}
Berdasarkan rumusan masalah diatas, maka tujuan dan manfaat dari strategi pengadaan barang dan jasa yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Mengamankan file dokumen dengan algoritma \textit{RSA (Rivest Shamir Adleman)} dan \textit{AES (Advanced Encryption Standard)}.
\item Mengamankan file dokumen pada pemograman \textit{Python}.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Algoritma \textit{RSA (Rivest Shamir Adleman)}.
\item Algoritma \textit{AES (Advanced Encryption Standard)}.
\item Pemograman \textit{Python}.
\item Pada penelitian ini membahas pengamanan \textit{file document} dengan mengenskripsi dan deskripsi dengan algoritma \textit{RSA(Rivest Shamir Adleman)} dan \textit{AES(Advanced Encryption Standard)} pada pemograman \textit{Python}.
\end{enumerate}

